Guide de survie sous Unix

<tchabaud@sqli.com>

Dernière mise à jour: Thu Sep 27 22:31:53 2012

Commandes Unix
Shell

2.1. Edition de la ligne de commande
2.2. echo

Documentation

3.1. man

Gestion des fichiers

4.1. cat
4.2. pwd
4.3. cd
4.4. ls
4.5. mv
4.6. cp
4.7. chmod
4.8. find
4.9. du
4.10. df

Manipulation de fichiers textes

5.1. head
5.2. tail
5.3. more
5.4. less
5.5. sort
5.6. uniq
5.7. grep
5.8. awk
5.9. cut
5.10. paste
5.11. vim

5.11.1. Description
5.11.2. Commandes principales
5.11.3. Raccourcis claviers
5.11.4. Copier/coller
5.11.5. Comparaison de fichier

Informations Système

6.1. dmesg
6.2. free
6.3. /proc/cpuinfo
6.4. /proc/meminfo
6.5. uname

Autres commandes

7.1. mount
7.2. tar
7.3. basename

Planification avec cron
Notion de pipe
Remerciements
Bibliographie

1. Commandes Unix

2. Shell

L'appellation shell désigne la plupart du temps dans le monde Unix un interpréteur de lignes de commandes. Pour des raisons de concision, cette documentation ne traite que du shell bash, qui est utilisé par défaut sur les distributions Linux et Mac OS X. Les principaux raccourcis clavier du shell bash sont les suivants :

2.1. Edition de la ligne de commande

Complète la commande

  Tab

ou

  Ctrl-i

Déconnecte l'utilisateur (équivalent d'un exit)

  Ctrl-d

Efface l'écran (équivalent de la commande clear)

  Ctrl-l

Envoie le curseur en début de ligne

  Ctrl-a

Envoie le curseur en fin de ligne

  Ctrl-e

Commande précédente dans l'historique

  Ctrl-p

Commande suivante dans l'historique

  Ctrl-n

Rappelle la dernière commande commençant par uneChaine

  !uneChaine

Interrompt la commande en cours

  Ctrl-c

Met en pause le process courant (envoi d'un signal SIGSTP). Il faut utiliser la commande fg pour le reprendre.

  Ctrl-z

2.2. echo

La commande echo permet d'afficher une ligne de texte à l'écran.

Exemple :

Affiche Ceci est une ligne de texte sur l'écran

  echo Ceci est une ligne de texte

Affiche test suivi de 5 retours chariots sur l'écran. L'option -e est indispensable pour que les \n soient interprétés comme des retour chariots.

  echo -e "test\n\n\n\n\n"

3. Documentation

3.1. man

La commande man permet d'afficher le manuel d'utilisation de la commande passé en argument.

Exemple :

Affiche l'aide de la commande ls, avec le détail des options.

  man ls

Convertit le manuel de la commande bash en fichier Postscript.

  man -t bash > bash.ps

Convertit le manuel de la commande bash en fichier PDF.

  man -t bash | ps2pdf - > bash.pdf

4. Gestion des fichiers

4.1. cat

La commande cat permet de concaténer des fichiers, mais aussi d'envoyer le contenu d'un fichier sur la sortie standard.

Exemple :

Afficher le contenu du fichier document.txt

  cat document.txt

Concatène les 3 fichiers fic1,fic2 et fic3 dans le fichier fusion

  cat fic1 fic2 fic3 > fusion

4.2. pwd

La commande pwd affiche le répertoire courant.

4.3. cd

La commande cd permet de se déplacer dans le répertoire passé en argument. Le caractère - permet de revenir au répertoire précédent. Le caractère ~ pointe vers le répertoire home de l'utilisateur courant.

Exemple :

Le répertoire courant devient /usr puis /var puis on revient ensuite dans le répertoire /usr avant de se déplacer dans le home de l'utilisateur.

  cd /usr

  cd /var

  cd -

  cd ~

4.4. ls

La commande ls permet de lister le contenu d'un répertoire.

Exemple :

Liste tous les fichiers (-a, c'est à dire même les fichiers cachés) avec un affichage détaillé (-l) en les triant par date (-t) du plus ancien au plus récent (-r, inverse l'ordre de tri).

  ls -alrt

Liste tous les fichiers du répertoire /var mais n'affiche pas . (alias pour le répertoire courant) ni ../ (alias pour le répertoire parent)

  ls -A /var

4.5. mv

La commande mv permet de renommer des fichiers / répertoires.

Exemple :

Renomme le fichier http.conf en httpd.conf

  mv http.conf httpd.conf

4.6. cp

La commande cp permet de copier des fichiers / répertoires.

Exemple :

Copie le contenu de ficsrc dans un second fichier nommé ficdest

  cp ficsrc ficdest

4.7. chmod

La commande chmod permet de changer les droits sur un fichier. Pour le détail du fonctionnement des droits Unix voir [http://fr.wikipedia.org/wiki/Permissions_Unix].

Exemple :

Rend récursivement tous les fichiers du répertoire courant accessible en lecture/écriture par le propriétaire, et en lecture seule pour le groupe et les autres utilisateurs.

  chmod -R 644 *

Rend exécutable le fichier monScript.sh.

  chmod +x monScript.sh

Pour exécuter le fichier, se placer dans le répertoire parent et taper la commande suivante:

  ./monScript.sh

4.8. find

La commande find Permet de rechercher des fichiers dans l'arborescence du système de fichiers.

Exemple :

Recherche dans le répertoire /usr et dans tous ses sous répertoires tous les fichiers (-type f) dont le nom commence par foo

  find /usr -type f -name "foo*"

Recherche dans le répertoire ~/photos tous les fichiers qui se terminent par .jpg et exécute sur chaque élément trouvé la commande convert pour les convertir au format png.

  find ~/photos/ -name "*.jpg" -exec convert {} `basename {} .jpg`.png \;

4.9. du

La commande du permet de connaitre l'espace occupé par un fichier ou un répertoire.

Exemple :

Affiche la taille totale du répertoire /home. L'option -h permet d'avoir une taile "human readable".

  du -sh /home

4.10. df

La commande df permet d'afficher l'espace disponible sur chacune des partitions du système.

Exemple :

Affiche l'espace occupé et libre sur chacune des partitions du système. L'option -h permet d'avoir une taile "human readable".

  df -h

5. Manipulation de fichiers textes

5.1. head

La commande head affiche par défaut les 10 premières lignes du fichier passé en argument. Il est possible de préciser le nombre de lignes ou la taille en (kilo) octets que l'on souhaite afficher.

Exemple :

Affiche les 27 premières lignes du fichier document.txt

  head -27 document.txt

Affiche les 2 premiers ko du fichier document.txt

  head -c 2K document.txt

5.2. tail

La commande tail permet elle d'afficher la fin d'un fichier. L'option -f est particulièrement pratique, car elle permet de scruter un fichier de log pour afficher immédiatement sur l'écran les mises à jour de ce fichier.

Exemple :

Affiche les 5 dernières lignes du fichier toto.txt

  tail -5 toto.txt

Scrute le fichier /var/log/messages.log pour observer les modifications en temps réel.

  tail -f /var/log/messages.log

5.3. more

La commande more permet d'afficher de façon paginée le contenu d'un long fichier texte. Pour passer à la page suivante, il faut appuyer sur espace.

Exemple :

Affiche page par page le contenu du fichier Xorg.0.log

  more /var/log/Xorg.0.log

Affiche le fichier monFichier.txt en commençant à la ligne 53

  more +53 monFichier.txt

5.4. less

La commande less se définit comme l'opposé de la commande more. Elle propose les mêmes options : pour passer à la page suivante, il faut utiliser la touche espace. Le retour à la page précédente se fait avec la touche b, et il est possible de scruter un fichier de log comme avec tail -f en utilisant le raccourci Shift-F. Pour sortir du mode "scrutation", il faut utiliser le raccourci Ctrl-C.

5.5. sort

La commande sort permet d'afficher le contenu concaténé et trié des fichiers passés en argument. Le tri est alphabétique par défaut.

Exemple :

Affiche sur la sortie standard les 3 fichiers list1, list2 et list3 triés numériquement.

  sort -n list1 list2 list3

Trie comme dans l'exemple précédent en supprimant les doublons

  sort -u -n list1 list2 list3

5.6. uniq

Cette commande permet de compter ou de supprimer des lignes en doublons.

Exemple :

Affiche les lignes en doublons du fichier list1

  uniq -d list1

Affiche le nombre d'occurences de chaque ligne du fichier liste.txt. L'option -i permet d'ignorer la casse pour les comparaisons (avec cette option , aa, aA et AA comptent pour 3 occurences de la même chaine).

  uniq -i -c liste.txt

5.7. grep

La commande grep permet d'effectuer des recherches de chaine de caractères dans des fichiers. La syntaxe est simple :

  grep [chaine de recherche] [fichier ou répertoire]

Les options les plus pratiques sont les suivantes :

-R : permet d'effectuer une recherche récursivement dans un répertoire
-i : permet d'ignorer la casse
-c : Supprime la sortie standard et affiche à la place le nombre de lignes correspondantes à la chaine de recherche dans chaque fichier en entrée.
-A N : Affiche les N lignes qui précédent chaque occurence de recherche.
-B N : Idem que -A pour les lignes qui suivent chaque occurence de recherche.
-C N : Affiche N lignes entourant l'occurence de recherche.

Pour ces 3 dernières options, chaque groupe de lignes est séparé par la chaine --.

5.8. awk

La commande awk permet de nombreuses manipulations sur des fichiers textes. Un tutoriel est disponible ici [http://nyal.developpez.com/tutoriel/gawk/index.php]. Elle est très pratique pour réordonner les colonnes d'un fichier texte, ou le filtrer en n'affichant que certaines colonnes. Les colonnes sont référencées par $<index>. Par exemple la colonne 3 est référencée par $3. $0 référence l'ensemble des colonnes d'une ligne. Le séparateur de champs par défaut est le caractère espace. Il est également possible d'appeler plusieurs fonctions prédéfinies dans awk pour retraiter les champs, comme des fonctions mathématiques (sum(),log(),cos(), etc ...) ou des fonctions de manipulation de chaines de caractères (split(),length(), substr(), etc ...). Pour le détail des fonctions possibles, voir [http://www.gnu.org/software/gawk/manual/gawk.html#Built_002din]

Syntaxe "one-line" :

  awk -F "<séparateur>" '{ suite de commandes [...] }'

Exemple :

Affiche la 4e et la 8e colonne du fichier foo.csv ayant comme séparateur de champ le caractère ; Les 2 colonnes sont séparées par le caractère espace.

  awk -F ";" '{ print $4 " " $8}' foo.csv

Affiche le fichier system.log sans les 3 premières colonnes.

  awk '{ print $1=$2=$3=""; print $0}' system.log

5.9. cut

La commande cut permet de tailler des lignes de texte. Branchée sur un pipe, elle peut dans certains cas remplacer awk. Il existe deux modes de fonctionnement :

Le mode sélection par colonne : cet exemple n'affiche que les caractères 7 à 23 de chaque ligne du fichier passé en argument :

  cut -c7-23 //fichier// 

Le mode sélection par champs : cet exemple va afficher les champs 3 et 6 du fichier en argument, en utilisant le caractère ; comme séparateur de champ :

  cut -d";" -f3,6 //fichier//

Variante pour afficher les champs 3 à 6 :

  cut -d";" -f3-6 //fichier//

Remarque : si l'option -s n'est pas spécifiée, la commande affiche également les lignes qui ne contiennent aucun caractère délimiteur de champs.

5.10. paste

La commande paste est complémentaire de cut et permet de fusionner des lignes.

Exemple :

Construit un CSV à partir des fichiers fic1, fic2 et fic3

  paste -d";" fic1 fic2 fic3

5.11. vim

5.11.1. Description

Vim est un éditeur de texte descendant de vi, et qui dispose de plusieurs modes d'éditions. Les plus utilisés sont le mode commande et le mode insertion.

Vim démarre en mode commande, qui permet notamment de sauvegarder, d'effectuer des recherches, copier du texte, etc ...

Pour passer du mode commande au mode édition, il faut utiliser la touche i. La touche Echap permet de retourner au mode commande depuis le mode édition. Pour saisir une commande dans le mode éponyme, il faut utiliser la syntaxe :<commande>

5.11.2. Commandes principales

Pour sauvegarder

  :w

Pour quitter

  :q

Pour sauvegarder et quitter

  :wq

Pour chercher la chaine "toto" dans le fichier courant

  :/toto

Envoie le curseur en fin de fichier

  :$

Positionne le curseur sur la ligne 15 du fichier courant

  :15

Utilise des fins de ligne Unix (\n) pour le fichier courant. Pour utiliser des fins de lignes DOS (\r\n), remplacer unix par dos

  :set ff=unix

Supprime la ligne courante

  :dd

Efface 20 lignes à partir du curseur

  :d20

Active la coloration syntaxique (off pour désactiver).

  :set syntax on

Active un jeu de couleur (pour la coloration syntaxique) plus lisible pour les terminaux à fond sombre.

  :set background=dark

Affiche les numéros de lignes. nonumber pour les masquer.

  :set number

5.11.3. Raccourcis claviers

Raccourcis clavier du mode commande :

x : Supprime le caractère sous le curseur.
j : Déplace le curseur sur la ligne du dessous.
k : Déplace le curseur sur la ligne du dessus.
h : Déplace le curseur d'un caractère vers la gauche.
l : Déplace le curseur d'un caractère vers la droite.
A : Envoie le curseur a la fin de la ligne courante et bascule en mode insertion.
u : Undo. Annule la dernière commande. u<N> Permet d'annuler les <N> dernières commandes.
Ctrl-R : Redo. Permet de refaire le dernier changement défait.

5.11.4. Copier/coller

Positionner le curseur au début de la zone à copier ou couper.
Appuyer sur v pour débuter la sélection.
Déplacer le curseur à la fin de la zone à copier ou couper.
Appuyer sur d (delete) pour couper ou sur y (yank) pour copier.
Déplacer le curseur vers la zone cible de la copie ou du déplacement.
Appuyer sur p pour coller après le curseur ou P pour coller avant le curseur.

5.11.5. Comparaison de fichier

Une option très pratique de vim est l'option -d qui permet de comparer deux fichiers. Elle s'utilise de la façon suivante :

  vim -d //fichier1// //fichier2//

L'éditeur s'ouvre alors avec fichier1 dans la partie gauche de l'écran et fichier2 sur la partie droite. Les différences entre les deux fichiers sont mises en évidence, et il est possible d'utiliser les raccourcis claviers suivants :

Récupère la différence courante depuis fichier2 et l'insère dans fichier1

  :diffget 

Envoi la différence courante de fichier1 vers fichier2

  :diffput

Déplace le curseur sur la prochaine différence :

  ]c

Déplace le curseur sur la différence précédente :

  [c

Passer d'un panneau à l'autre

  Ctrl-W

6. Informations Système

6.1. dmesg

La commande dmesg est utilisée la plupart du temps pour afficher le tampon des messages du noyau. C'est une commande pratique pour consulter les logs de démarrage du système.

Exemple :

Affiche le tampon des messages du noyau

  dmesg

6.2. free

La commande free permet d'afficher la quantité totale de mémoire physique et de swap disponible. 3 lignes sont affichées par la sortie de cette commande.

La première ligne concerne la mémoire physique, avec les colonnes suivantes :

total : Indique la quantité de mémoire totale.
used : Indique la quantité de mémoire actuellement utilisée.
free : Indique la quantité de mémoire disponible (utilisée ni par les processus, ni par le kernel comme cache)
shared : Indique la quantité de mémoire partagée par plusieurs processus.
buffers : Indique la quantité de mémoire utilisée par le kernel pour accélérer les accès disque. Cette mémoire reste disponible pour les processus, et peut être libérée dès que des applications en ont besoin. Les appels systèmes read() et write() utilisent ce buffer, qui peut grandement accèlerer l'accès aux données par des applications qui font des entrées-sorties.
cached : Indique le nombre de pages mémoire cachées par le kernel pour accélèrer des accès futurs.

Comme la mémoire utilisée pour les buffers et les caches peut facilement être restituée aux applications, la seconde ligne -/+ buffers/cache récapitule la quantité de mémoire physique actuellement allouée a des applications (1e colonne), ainsi que la quantité de mémoire disponible pour les applications (seconde colonne). C'est cette ligne qui indique "Combien de RAM il reste". Pour cette ligne, le calcul est donc fait de la façon suivante :

+/- buffer/cache used = Memory used (1e ligne) - (buffers (1e ligne) + cache (1e ligne))
+/- buffer/cache free = Memory free (1e ligne + buffers (1e ligne) + cache (1e ligne)

La dernière ligne concerne le Swap.

Exemple :

Affiche les quantités de mémoire et le swap en kilo-octets.

  free -k

Affiche les quantités de mémoire et le swap en méga-octets, avec une ligne qui affiche les totaux pour chaque colonne (-t).

  free -m -t

6.3. /proc/cpuinfo

Ce fichier contient des informations détaillées sur le ou les cores du CPU de la machine.

Afficher les informations du fichier /proc/cpuinfo

  cat /proc/cpuinfo

6.4. /proc/meminfo

Ce fichier contient des informations détaillées sur la RAM de la machine.

Afficher les informations du fichier /proc/meminfo

  cat /proc/meminfo

6.5. uname

La commande uname permet d'afficher notamment la version du noyau, ainsi que d'autres informations système.

Sortie la plus détaillée de la commande uname :

  uname -a

7. Autres commandes

7.1. mount

La commande mount permet de monter un système de fichier dans un répertoire de l'arborescence.

Exemple :

Monter une clef usb sous le répertoire /media

  mount -t vfat /dev/sdb /media

Monter une image ISO sous le répertoire /cdrom

  mount -o loop monFichier.iso /cdrom

Remonter la racine du système de fichier en read/write (pratique en mode recovery)

  mount -o remount,rw /

7.2. tar

La commande tar (pour tape archiver) permet de créer des archives contenant tout ou une partie de l'arborescence du système de fichier. Elle a pour avantages de stocker dans l'archive l'état des permissions sur chaque fichier ou répertoire du path à partir duquel l'archive est créée.

Exemple :

Archive dans le fichier backup.tar le répertoire ///home/

  tar cvf backup.tar /home

Extrait le contenu de l'archive backup.tar dans le répertoire courant

  tar xvf backup.tar

Copie tous les fichiers et sous-répertoires du dossier courant vers le répertoire cible /destination

  tar cf - * | ( cd /destination; tar xfp -)

7.3. basename

La commande basename permet de supprimer le suffixe du nom de fichier passé en argument. Elle utilisée principalement pour des traitements par lots sur des fichiers (voir exemples commande find).

Exemple :

Retourne toto (toto.jpg avec le suffixe .jpg en moins).

  basename toto.jpg .jpg

8. Planification avec cron

La commande crontab permet de planifier des traitements à exécuter périodiquement. Cette commande édite un fichier propre à l'utilisateur, et par sécurité la syntaxe est vérifiée avant la mise à jour du fichier. Si une erreur est détectée, le fichier n'est pas sauvegardé. Chaque entrée du fichier (chaque ligne) correspond à une tâche à exécuter. La syntaxe est la suivante :

  mm hh jj MMM JJJ commande

mm correspond au minutes (0-59)
hh correspond aux heurese (0-23)
jj correspond au jour du mois (1-31)
MMM correspond au nom du mois sur 3 lettres (jan, feb, mar, etc ...) ou bien au numéro du mois (1-12)
JJJ correspond au nom du jour sur 3 lettres (mon, tue, wed, etc ...) ou bien au numéro du jour dans la semaine (0-7, avec 0=7=Dimanche)

Exemple :

Editer le fichier de planification :

  crontab -e

Afficher le fichier de planification :

  crontab -l

Exemples de crontab :

Compresse tous les premiers du mois à 23h30 le fichier ~/archive.log

   30 23 1 * * gzip -9 ~/archive.log

Toutes les 5mn , supprime le fichier /tmp/test.tmp

  */5 * * * * rm /tmp/test.tmp

9. Notion de pipe

Le pipe (caractère |) permet de brancher la sortie d'une commande sur l'entrée d'une autre, afin d'enchainer des traitements, par exemple de filtrer un fichier texte :

Exemple :

Recherche la chaine 2012/08/01 dans le fichier access.log. La sortie du grep est ensuite branchée sur la commande awk qui va afficher les colonnes 15 et 1 de la sortie, séparée par un espace. Pour finir on se branche sur la commande sort qui va trier le tout par ordre décroissant (option r) en effectuant un tri numérique (option n).

  grep "2012/08/01" access.log | awk '{ print $15 " " $1}' |sort -rn

10. Remerciements

Merci à N. Boussedra, D. Guérin, L. Courvoisier, G. Euzet et F. Minier pour leurs suggestions, et à F. Meaude pour la relecture.

11. Bibliographie

[http://fr.wikipedia.org/wiki/Vim]
[http://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell]
[http://www.cyberciti.biz/tips/linux-unix-commands-cheat-sheets.html]
[http://www.gnu.org/software/gawk/manual/gawk.html#Built_002din]